%aufspielen bootloader per fremdem programmer. verwendung avrdude wie bekannt.
%möglichkeiten verbosity.
%schnelligkeit
%was geht nicht.
\section{Anwendung}
\label{l:anwendung}

Vor einer Anwendung der entwickelten Lösung sind mehrere Schritte notwendig. 
Zunächst müssen die Quellen in ausführbaren Programmcode übersetzt werden. 
Anschließend müssen die Programme installiert werden.
Waren beide Schritte erfolgreich, kann schluss\-endlich die Anwendung erfolgen.

\subsection{Einrichten und Übersetzen}
\label{l:uebers}
Zum Übersetzen des Bootloaders sollte das beiliegende Makefile verwendet 
werden. Der Pfad zum Compiler ist ggf. in der Variable {\it DIRAVR}\/ zu 
setzen.
Zwei Einrichtungsaufgaben sind durchzuführen:
\begin{itemize}
        \item Einstellen der Baudrate\\
        Fest einzustellen ist die Baudrate, mit welcher der Bootloader auf 
        dem CAN-Bus kommuniziert. Dazu sind in  der
        Datei \glqq config.h\grqq\/ im Verzeichnis \glqq config\grqq\/ die 
        Einstellungen für die entsprechenden {\it CANBT}\/-Register zu 
        treffen. Voreingestellt ist eine Baudrate von 250 kbit/s.
        \item Einstellen des Bezeichners\\
        Wie in Abschnitt \ref{l:protokoll}\/ erläutert, muss jeder 
        Teilnehmer einen eindeutigen Bezeichner besitzen. Dazu ist die Routine
        {\it get\_own\_id()}\/ aus der Datei \\
        \glqq board\_drv\_ktb\_can128.h\grqq\/, zu finden unter
        \glqq lib/board\grqq\/, entsprechend anzupassen. Im Bedarfsfall 
        können eigene Befehle zur Festlegung des Bezeichners eingebracht 
        werden.
\end{itemize}
Für das Übersetzen von {\it Avrdude}\/ wird auf die der Software beiliegenden 
Dokumentation verwiesen. Die getätigte Erweiterung hat keinen Einfluss 
auf das dort erläuterte Vorgehen.
Explizit zu nennende Einrichtungsaufgaben sind nicht bekannt.

\subsection{Installieren}
\label{l:inst}
Das Installieren des Bootloaders beschränkt sich auf das Übertragen des
Programmcode auf den Mikrocontroller. Dazu kann eine beliebige 
Programmiersoftware, beispielsweise auch {\it Avrdude}\/, verwendet
werden. Die Prozedur unterscheidet sich im Einzelnen je nach 
Programmiersoftware und Programmieradapter. Bei Verwendung von {\it Avrdude}\/
in
Verbindung mit einem STK200-kompatiblen Adapter lautet der Aufruf 
beispielsweise wie folgt:
\begin{verbatim}
avrdude -p at90can128 -P /dev/parport0 -c stk200 -U flash:w:shumway.hex
\end{verbatim}
Dieser Befehl spricht einen AT90CAN128 über einen am ersten 
Parallelport befindlichen Adapter an.
\newline
Abschließend ist durch Setzen der Fuse-Bits sicherzustellen, dass nach einem
Reset der Bootloader korrekt gestartet wird. Für den AT90CAN128 bedeutet dies 
ein Löschen der drei niederwertigsten Bits des Fuse-High-Bytes. Soweit bekannt,
kann dies ebenfalls mit gängiger Programmiersoftware erreicht werden. Analog
zu obigem Beispiel, lautet der Aufruf von {\it Avrdude}\/ dazu:
\begin{verbatim}
avrdude -p at90can128 -P /dev/parport0 -c stk200 -U hfuse:w:0xD8:m
\end{verbatim}
Die verwendete Bitmaske 0xD8 entspricht den Standardeinstellungen.
\newline
Für die Installation von {\it Avrdude}\/ wird abermals auf die der Software 
beiliegenden Dokumentation verwiesen. 

\subsection{Anwendung}
\label{l:benutz}
Für den Anwender beschränkt sich die Anwendung auf die Bedienung von 
{\it Avrdude}\/.
Aus diesem Grunde ist auch hier die Dokumentation zu diesem Programm 
hilfreich. 
\newline
Die Konfiguration von {\it Avrdude}\/ ist in der Datei \glqq avrdude.conf
\grqq\/
vorzunehmen. Mehrere Einstellungen betreffen die Erweiterung.
\begin{itemize}
        \item {\it default\_can}\/\\
        Dies ist die Festlegung der voreingestellten Schnittstelle zum 
        CAN-Bus. Fehlt beim Aufruf von {\it Avrdude}\/ die Angabe der 
        Schnittstelle,
        wird die hier aufgeführte Schnittstelle verwendet. Voreingestellt ist 
        die Schnittstelle {\it /dev/pcan24}\/, die für die in den
         Anforderungen genannten PCAN-Dongles zutreffend ist.
        \item {\it can\_id\_host}\/\\
        Wie die Bootloader, muss auch {\it Avrdude}\/ einen 
        eindeutigen Bezeichner für Nachrichten auf dem CAN-Bus verwenden. 
        Mit dieser Einstellung wird der Bezeichner festgelegt.
        Voreingestellt ist der Wert 0.
        \item {\it can\_use\_ext\_id}\/\\
        Diese Einstellung ermöglicht die Benutzung von erweiterten Bezeichnern
        auf dem CAN-Bus. Da der Bootloader dies zwingend fordert, ist
        eine Anwendung bisher nicht möglich und die Einstellung möglichen
        Weiterentwicklung vorbehalten. Der Wert ist unbedingt auf der 
        Voreinstellung 'yes' zu belassen.
        \item {\it can\_expected\_nodes\_num}\/\\
        Für das Programmieren wurde auf eine individuelle Adressierung
        verzichtet. Daher bleibt die Anzahl der angesprochenen 
        Mikrocontroller zunächst {\it Avrdude}\/ überlassen. Dies kann der 
        eigentlichen Absicht des Anwenders widersprechen. Unter Umständen
        befinden sich irrtümlich Mikrocontroller im Bootloader-Modus,
        für welche der anlaufende Programmiervorgang nicht gedacht ist.
        Für diesen Fall kann mit dieser Einstellung 
        die Anzahl der erwarteten Mikrocontroller 
        vorgegeben werden. Stellt {\it Avrdude}\/ den Kontakt mit mehr oder 
        mit 
        weniger Mikrocontrollern her, wird der Programmiervorgang nicht 
        gestartet. Die Voreinstellung von 0 weist {\it Avrdude}\/ an, keine 
        Vorgabe zu verwenden. Somit werden alle Mikrocontroller programmiert,
        zu denen der Kontakt hergestellt werden konnte.
\end{itemize}
\noindent
Der Name des von {\it Avrdude}\/ zu verwendenden Programmieradapters lautet 
'pcan'.
Insgesamt wird das Programmieren durch folgenden Aufruf von {\it Avrdude}\/ 
gestartet:
\begin{verbatim}
avrdude -p at90can128 -c pcan -U flash:w:<datei>
\end{verbatim}
Anstelle des Speicherbereichs Flash kann auch der Speicherbereich EEPROM
gewählt werden. Für diesen Fall lautet der Aufruf von {\it Avrdude}\/:
\begin{verbatim}
avrdude -p at90can128 -c pcan -U eeprom:w:<datei>
\end{verbatim}
So genannte Verbose-Optionen können {\it Avrdude}\/ dazu auffordern, mehr 
Informationen über den
Programmlauf zu liefern. Nach der Anzahl der verwendeten Optionen lassen
sich vier Stufen der Ausgabe unterschieden. 
\begin{list}{}{}
        \item{0 -} Keine zusätzliche Ausgabe von Informationen.
        \item{1 -} Aufgetretene Fehler werden weiter erläutert.
        \item{2 -} Informationen über den Programmlauf werden ausgegeben.
        \item{3 -} Ausgabe von Informationen der verwendeten Schnittstelle.
\end{list}
Die Stufen bauen aufeinander auf, eine Stufe beinhaltet somit alle 
vorhergehenden. In der normalen Anwendung sollte sich jedoch die Verwendung der
Verbose-Optionen erübrigen. Eine beispielhafte Ausgabe von {\it Avrdude}\/ 
ist in Anhang \ref{anhang_avrdude}\/ aufgeführt.
\newline
\newline
Wie in \ref{l:funkt}\/ gefordert, sollte für programmierte Mikrocontroller die
Möglichkeit bestehen, ohne Reset ein erneutes Programmieren zu ermöglichen.
Zu diesem Zweck muss eine laufende Mikrocontroller-Anwendung an 
eine vorbereitete Adresse springen. Für eine bequeme Implementierung 
einer derartigen Funktionalität wurde die Routine 'loader\_run()' vorbereitet.
Diese befindet sich in der Header-Datei 'loader.h', zu finden
im Verzeichnis 'frame' im Quellcode des Bootloader. Eine Anwendung für den 
Mikrocontroller braucht lediglich diese Header-Datei einzubinden. 
Nach erfolgreichem Kompilieren und Programmieren kann zur 
Laufzeit der Anwendung die genannte Routine aufgerufen werden, um ein 
erneutes Programmieren zu ermöglichen.

\subsection{Evaluation}
\label{l:eval}
Im Folgendem soll ein Einblick in die Geschwindigkeit des 
Programmiervorgangs gegeben werden.
Für den Erhalt der Angaben wurde jeweils ein 
Programmiervorgang mit zwei angeschlossenen Mikrocontrollern durchgeführt.
Die auf dem CAN-Bus verwendete Baudrate betrug 250kbit/s. Sämtliche Werte sind lediglich Richtwerte und sollen die zu erwartenden Zeiten verdeutlichen.
\newline
Tabelle \ref{tab:eval}\/ gibt die Zeiten für das Schreiben in den 
Flash-Speicher der Mikrocontroller an.
\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabularx}{0.9\linewidth}{|c|Y|Y|Y|}
\hline
Anzahl Daten & Zeit für Löschen & Zeit für Schreiben & Zeit für Verify \\ \hline
2090 Bytes & 2,3s & 1,50s & 1,63s \\
67626 Bytes & 2,3s & 44,38s & 51,73s\\
120874 Bytes & 2,3s & 79,65s & 93,60s\\
\hline
\end{tabularx}
\caption{\label{tab:eval}Zu erwartende Zeiten für den Programmiervorgang des Flash-Speichers}
\end{table}
\noindent 
Die Zeit zum Löschen bleibt konstant, da dies eine selbstständige Aktion der
Mikrocontroller ist. Die dafür benötigte Zeit ist durch die Hardware 
vorgegeben.
\newline
In Tabelle \ref{tab:eval_eeprom}\/ sind die Zeiten aufgelistet, wie sie für 
das Schreiben in den EEPROM-Speicher zu erwarten sind.
\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabularx}{0.9\linewidth}{|c|Y|Y|Y|}
\hline
Anzahl Daten & Zeit für Löschen & Zeit für Schreiben & Zeit für Verify \\ \hline
64 Bytes & 34,8s & 0,61s & 0,11s \\
2128 Bytes & 34,8s & 19,33s & 1,71s\\
3792 Bytes & 34,8s & 34,37s & 3,04s\\
\hline
\end{tabularx}
\caption{\label{tab:eval_eeprom}Zu erwartende Zeiten für den Programmiervorgang des EEPROM-Speichers}
\end{table}
\noindent
Auch hier ist die Zeit zum Löschen von der Hardware bedingt. Wie zu sehen ist, 
sind Schreibzugriffe auf das EEPROM sehr langsam. Auch ist die Anzahl 
garantierter Schreib- bzw. Löschzyklen vergleichsweise gering. Die 
Implementierung berücksichtigt diese Umstände, indem nur geschrieben wird, 
wenn dies erforderlich ist. Sind zu schreibende Werte bereits im EEPROM 
vorhanden, wird auf diesem Wege Zeit gespart und die Lebensdauer erhöht. 
Die angegebenen Werte sind als Maximalwerte zu betrachten, da sie 
auf einem vorher gelöschten EEPROM beruhen.
\newline
{\it Avrdude}\/ versucht, vor dem Schreiben in den Flash-Speicher alle 
Speicherbereiche
eines Mikrocontrollers zu löschen. Im Rahmen dieses sog. Chip-Erase betrifft
das auch den EEPROM-Speicher. Dazu sind jedoch im schlechtesten Fall
mehr als 34 Sekunden notwendig.
Einem Anwender, der lediglich das Flash beschreiben will, ist diese 
Wartezeit nicht zuzumuten. Daher wurde der Bereich EEPROM vom Chip-Erase 
ausgenommen. Da bedeutet auch, dass der EEPROM-Speicher nicht gelöscht werden 
kann. Selbstverständlich können aber neue Daten abgelegt werden.
\newline
Im Vergleich zur herkömmlichen Programmierung sind die Zeiten für den 
EEPROM-Speicher annähernd gleich. Lediglich im Verify werden wenige Sekunden
zusätzlich benötigt. Für den Bereich des Flash-Speichers halbiert
sich die Geschwindigkeit nahezu. Die Gründe dafür konnten bis zum Abschluss 
der Arbeit nicht geklärt werden. 
Das verwendete Request-Response-Verfahren ist sicherlich kein 
schnelles Verfahren. Auf jeweils sieben Bytes Daten muss eine Bestätigung 
versandt und abgewartet werden. Der CAN-Bus sollte aufgrund der 
verwendeten Baudrate keinen Engpass darstellen. Die Häufigkeit der 
auf den Mikrocontrollern laufenden ISP-Prozeduren hat ebenfalls nur geringen 
Einfluss. Versuche mit unterschiedlichen Puffergrößen sind zu diesem 
Zwecke erfolgt. Auf Seite von {\it Avrdude}\/ sind keine bedeutenden 
Verzögerungen bekannt. Ein Wechsel der verwendeten Bibliothek für die 
CAN-Schnittstelle ist aufgrund der Anforderungen nicht möglich. Als 
bedeutende Ursache 
vermutet wird eine lange Verarbeitungszeit auf dem Mikrocontroller, bedingt 
durch das vielfache Message-Handling. Ein direktes Mapping zwischen den 
Servern, welches möglicherweise einen schnelleren Ablauf bewirken würde,
konnte mangels Speicherplatz nicht eingesetzt werden. Denkbar ist weiterhin, 
dass das häufige Warten auf den Abschluss eines ISP-Vorgangs Zeit kostet. 
Ein erster Test konnte diese Vermutung jedoch nicht bestätigen.

% 250000 bit/s = 1602 can-nachrichten bei vollen 156 bit
% angenommen, nur die hälfte daten, der rest ack's
% entspricht 5610 byte/s daten hin. benötigt daher für 120874 21,5 sekunden
% aber 79s gemessen
 
 




